% -*- TeX-master: "notas.ltx" -*-
\chapter*{Introducci\'on}
Estas notas pretenden simplemente cubrir por escrito los contenidos
que se han impartido en las clases de la asignatura de M\'etodos
Num\'ericos para la Ingenier\'{\i}a, en el grupo cuyo profesor era
Pedro Fortuny Ayuso en el curso 2011-2012. Cualquier pretensi\'on de
que estas p\'aginas reflejen algo m\'as serio ser\'{\i}a
err\'onea. Adem\'as, y esto ha de quedar claro desde el principio,
como toda colecci\'on informal de \emph{notas}, pueden (y seguro que
es as\'{\i}) contener errores: errores de concepto, erratas, e incluso
errores en los enunciados y demostraciones. En fin:
\begin{center}
  \textbf{\Large Estas notas no suplen un libro (o dos)}
\end{center}
y adem\'as
\begin{center}
\textbf{\Large No todo lo que entra en el examen est\'a aqu\'i} 
\end{center}
\section{Comentarios superficiales}
El objetivo que pretendo en esta asignatura es triple:
\begin{itemize}
\item Introducir los problemas b\'asicos que afronta el C\'alculo
  Num\'erico, en su versi\'on m\'as sencilla.
\item Acostumbrar a los alumnos a enunciar algoritmos con precisi\'on
  y a estudiar su complejidad.
\item Transmitir a los alumnos la importancia del
  ``acondicionamiento'' de un problema y la \emph{necesidad} de
  verificar que los resultados obtenidos mediante un programa de
  ordenador \emph{se ajustan} al objetivo buscado.
\end{itemize}
Durante las notas har\'e referencia a varias herramientas
inform\'aticas. De momento:
\begin{description}
\item[Matlab] Aunque procurar\'e que todo el c\'odigo que aparezca
  pueda utilizarse con Octave, har\'e referencia casi exclusivamente a
  Matlab, que es el programa al que est\'an acostumbrados los alumnos.
\item[Wolfram Alpha] Es necesario conocer esta herramienta, pues
  permite gran cantidad de operaciones (matem\'aticas y no) en una
  simple p\'agina web.
\end{description}
Quiz\'as lo que m\'as me interesa es que los alumnos
\begin{itemize}
\item Aprendan a enunciar algoritmos \emph{con precisi\'on}, con la
  conciencia de que un algoritmo debe ser \emph{claro}, \emph{finito}
  y \emph{debe terminar.}
\item Sean capaces de seguir un algoritmo y de analizar
  \emph{someramente} su
  complejidad (al menos, comparar unos con otros).
\item Sean capaces de, ante un problema espec\'{\i}fico, discernir si
  un planteamiento tiene sentido o no, en funci\'on de lo ``bien
  acondicionado'' que est\'e.
\end{itemize}
Por supuesto, habr\'a que entender los algoritmos que se expongan y
ser capaces de seguirlos paso a paso (esto es un requisito que estimo
imprescindible). Todos los algoritmos que se explicar\'an ser\'an de
memorizaci\'on sencilla porque o bien ser\'an muy breves (la
mayor\'{\i}a) o bien tendr\'an una expresi\'on geom\'etrica evidente
(y por tanto, su expresi\'on verbal ser\'a f\'acilmente memorizable).
La precisi\'on formal es mucho m\'as importante en esta asignatura que
las ``ideas geom\'etricas'', porque precisamente esta asignatura
estudia los m\'etodos \emph{formales} de resolver ciertos problemas,
no su expresi\'on geom\'etrica o intuitiva.

Sin m\'as pr\'ambulos, comenzamos estudiando la aritm\'etica finita y
el error.
